<cesDoc id="urd-w-science-fish-mf09.uns" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-science-fish-mf09.uns.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-02</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Itlaqi</h.title>
<h.author>M.Asif</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1993</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">mf09.uns</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 22/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-02</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>                                      (22) 1</p>

<p>عمومی تجربات سے معلوم ہوا ہے کہ پاکستان کے مےدانی علاقوں مےں کم.از.کم 10۔15 
درجے 
سنٹی گرےڈ اور زےادہ سے زےادہ 30۔25  س گ تک درجئہ حرارت ہوتا ہے۔ اےسے پانےوں 
کو گرم 
پانی (Warm Wateter) کہا جاتا ہے۔ غرض پاکستنا کے مےدانی علاقپں مےں گرمےوں مےں 
درجئہ 
حرارت کبھی کبھی 3 س گ تک پہنچ جاتا ہے اس لےے ضروری ہے کہ تالابوں کے گرد 
ساےہ دار
درحت لگا دےے جائےں ےا تالابوں مےں چھوٹی چھوٹی خندقےں (Trenches) کھودی 
جائےں۔ اس 
سے مچھلےاں گرمےوں مےں ےہاں پناہ لے سکےں گی۔ اس کے لےے بھی ضروری ہے کہ تالاب 
مےں کوئی 
گوشت خور مچھلی  نہ ہو ورنہ ےہ خدنقےں اس کے لےے بہترےن شکار گاہےں   بن جاتی 
ہےں۔ </p>

<p>(4) کثافت اضافی  (Specific Gravity)۔ تالاب کے پانی کی کثافت اضافی مےں تبدےلی 
کا بھی جان داروں پر کسی قدر اثر ہوتا ہے۔ تالاب کے پانی کی کقافت اضافی مختلف 
موسموں
 کے دجرئہ حرارت مےں تبدےلی کی وجہ سے تبدےل ہوتی رہتی ہے سردےوں مےں سطح 
کا کثےف اور 
سرد پانی تہ کی جانب اور تہ کا نسبتاََ گرم اور بلکا پانی سطح کی جانب  حرکت کرتا 
ہے۔
گرےموں مےں ےہ گردش  الٹی جانب ہوتی  ہے۔ ان گردشوں کا جان داروں پر بہتر اثر 
ہوتا ہے۔ پانی 
کی کثافت اضافی کی اہمےت کا دوسرا پہلو ےہ ہے کہ اگر تالاب مےں بھاری پانی اور اس 
مےں صاف
ستھرا پانی  ڈالا جائے تو بھاری پانی تہ مےں ہی رہتا ہے جو مچھولوں کے لےے مضر ہو 
جاتا ہے</p>

<p>(5) گدلاپن (Turbidity)۔ پانی مےں گدلا پن  مٹی اور بارےک نامےاتی مرکبات کی 
موجودگی 
کی وجہ سے ہوتا ہے۔ تالاب کے پانی مےں گدلے پن کی بڑی اہمےت ہے۔ اپنی کا کسی 
قدر 
گدلا ہونا مچھلےوں  اور دوسرے جان داروں کے لےے سود مند ہوتا ہے۔ لےکن زےادہ گدلا 
پانی 
مضرت رساں بھی ہوتا ہے۔ در اصل اےسے پانی مےں سورج کی روشنی زےادہ گہرائی تک 
نہےں پہنچ
پاتی۔ اس کی وجہ سے وہاں کے پودے ضےائی  تالےف کے ذرےعے اپنےی غذا تےار نہےں کر 
پاتے اور جن 
داروں  کی زندگی ممکن نہےں رہتی۔ تلابوں کے پانی کا گدلا پن بارشوں، آندھےوں اور 
طوفانوں 
کی وجہ سے عارضی طور پر گدلا ہو جاتا ہے۔ تالاب  کی مٹی مخصوص قسم کی ہو تو 
ےہ گدلا پن 
مستقل بھی ہو سکتا ہے۔ جس کو دور کنے کے لےے 7 کلو گرما جپسم (Gypsum) فی 
ہزار مکعب 
گلےن استعمال کےا جاتا ہے۔</p>

<p>(7) پانی کا رنگ:۔ تالاب کے پانی کا رنگ دےکھ کر عمومی حالت کا ادازہ کےا جا سکتا 
ہے۔ اگر پانی شفاف ہو تو اس سے ظاہر ہوتا ہے کہ اس مےں خوردبےنی آبپ پودے ےا 
نباتاتی 
پےرا کےے (Phytoplankton) نہےں ہےں۔ سرخ پانی مےں درختوں ےا ان کی پتےوں کے 
گلنے سڑنے 
سے ہےومک ترشے (Humic Acida)  کی موجودگی ہوتی ہے جو جان داروں کے لےے مضر 
ہوتا ہے 
سبز ےا سبزی  مائل زرد پانی مےں خورد بےنی آبی پودوں (نباتاتی پےراکےوں) کی 
کثرت ہوتی ہے 
جنھےں سبزی خور مچھلےاں کھاتی ہےں۔ پاس اےسے تالاب جن کا پانی سبز ےا سبزی 
مائل زرد ہو 
وہ سبز خور مچھلےاں پالنے کے لےے بہترےن ہوتا ہے۔</p>

<p>(8) پانی کی حرکات۔ مختلف موسموں اور دن رات کے درجئہ حرارت مےں کمی بےشی 
کی وجہ سے پانی مےں گردش جاری رہتی ہےں۔ اس عمل سے پانی مےں پائے جانے ولاے 
عذائی
 
                                     (23) 2</p>

<p>ذرات ہم جنا ہوتے رہتے ہےں۔ اس طرح مچھلےوں اور دوسرے جان داروں  کی پرورش 
مےں پانی 
کی گردش مددگار ہوتی ہے۔ آندھی بارشی اور طوفانوں مےں ےہ گردش بہت تےز ہو 
جاتی ہے جس 
کی وجہ سے تالاب کے بند (Embankment ٹوٹنے کا ڈر ہوتا ہے۔</p>

<p>0	2۔5۔ تالاب کے کےمےائی عوامل (Chemical Factors) </p>

<p>	تالابوں مےں مچھلےوں کی نشو و نما پر بہت سے کےمےائی عاومی کا گہرا اثر ہوتا 
ہے جو 
مندرجہ ذےل ہےں۔</p>

<p>0(1) حل شدہ اکسےجن۔0 تالاب کے پانی مےں حل شدہ اکسےجن مچھلےوں کی پرورش 
کے 
لےے ضروری ہوتی ہے۔ ےہ در اصل فضا اور تالاب کے آبی پودوں کی ضےائی تالےف کی بنا 
پر حل 
ہوتی رہتی ہے۔ جذب شدہ اکسےجن پر مندرجہ ذےل باتوں کا اثر ہوتا ہے</p>

<p>(i)  اکسےجن کے جذب  ہونے کی شرح کی پانی کے درجئہ حرارت سے معکموس نسبت 
ہوتی ہے 
بالفاظ  دےگر جتنا درجہ حرارت زےادہ ہوتا ہے اکسےجن کے جز ب ہونے کی سرح اس قدر 
کم ہو 
جاتی ہے۔ بہر کےف زےادہ درجئہ حرارت زےادہ پر مچھلےوں اور دوسرے جان داروں کو 
زےادہ اکسےجن کی 
ضرورت ہوتی ہے۔ ہر درجئہ حرارت پر اکسےجن کے جذب ہونے کی زےادہ سے زےادہ مقدر 
مقرر
 ہے۔ مثلاََ 15 سےنٹی گرےڈ پر 07،10، 2 س گ پر 80، 25 س گ پر  26ئ 8 اور 3 
س گ پر 
54ئ 7 ملی گرام فی لےٹر ہے۔</p>

<p>(ii) سانس لےن کے لے اکسےجن کی ضرورت ہوتی ہے جس کی مقدار مختلف انواع 
(Species) 
مےں مختلف ہوتی ہے ےہاں تک کہ اےک ہی نوع مےں مختلف حالتوں مےں ےہ الگ الگ 
ہوتی ہے 
مثلاََ  پےٹ بھری مچھلی کو  زےادہ اکسےجن کی ضرورت  ہوتی ہے۔
(iii) مچھلوےں کے لےے عموماََ 5 صے فی ملےن (ppm) اکسےجن مناسب رہتی ہے۔ گلفام 
مچھلےاں 
25 ملی گرام فی لےٹر پر ہی مرنے لگتی ہےں۔
(iv) مےٹھے پانی کی مچھلوےں کو درجہ حرارت کے ہر 10 س گ کے اضافے سے اکسےجن  
کی دگنی 
مقدار  تنفس کے لےے درکار ہوتی ہے۔
(v) نامےاتی مادوں کے گلنے سڑنے مےں اکسےجن اسعمال ہوتیہے اس لےے اےسے تالاب جہاں 
ےہ 
عمل ہو رہ اہو اکسےجن کی تےزی  سے کمی ہو جاتی ہے۔ دوسرے تہ مےں کےچڑ ہونے 
کی صورت
مےں اکےجن کی کمی ہو جاتی ہے لہذا اس کو ناکلان بھی ضروری ہوتا ہے۔
(vi) تالاب کے پانی مےںدن کے وقت حل شدہ اکسےجن کی مقدار  رات کی نسبت زےادہ 
ہوتیہے۔
در اصل دن مےں آبی پودے ضےائی تالےف کے دوران  اکسےجن پےدا کرتے رہتے ہےں لےکن 
رات کو 
ضےائی تالےف نہےں ہوتی بلکہ پودے سانس لےن ےمےں اکسےجن استعمال کرتے ہےں۔ ا 
وجہ سے 
تالاب مےں پودوں کی کثرت نہےں ہونی چاہےے۔
(vii) اگر موسم ابر آلود  ہو تو پودوےں مےں ضےائی تالےف نہےں ہوتی اس لےے اےسے 
موسم مےں 
آکسےجن  کی کمی کا خےال رکھنا چاہےے۔
(viii) پاکستان نےم استوائی علاقے مےں واقع ہے اےسے علاقے کے پانی مےں گردشےں تےز 
ہوتی ہےں
 
                                   (24) 3</p>

<p> جس کی وجہ سے اکسےجن جذب ہونے کی شرح نسبتاََ کم ہوتی ہے۔
(ix) اگر پانی مےں اکسےجن کم ہو تو مھچلےاں سطح آپ پر آجاتی اور منہ کھول کر 
سانس لےنا 
شروع کر دےتی ہےں جس کا فوراََ تدارک کرنا چاہےے۔</p>

<p>(x) اکسےجن کی کثرت عموماََ مچھلوےں کے لےے نقصان دہ نہےں ہوتی لےکن اےسی صورت 
مےں 
کبھی کبھی خودن مےں بلبلے  پےدا ہونے لگتے ہےں اور گلپھڑوں (Gills) کی بارےک 
بارےک خونی 
نالےوں کو بند کر کے انھےں مار دےتے ہےں۔ اس بےماری کو گےسی سدائو (Gas Emboly) 
کہتے ہےں۔</p>

<p>0(2) حل شدہ کاربن ڈائی اکسائےڈ ہوا۔0 تنفس اور نامےاتی  مادوں کی تحلےل سے 
پےدا شدہ کاربن ڈائی
اکسائےڈ تالاب  کے پانی مےں جذب ہوتی رہتیے ہ۔ اس کی پودوں کو دن مےں ضرورت 
ہوتی ہے تاکہ وہ ضےائی
تالےف سے اپنی غذا تےار کرتے رہےں لےکن مچھلےوں اور دوسرے حےوانات کے لے ےہ مضرت  
راسں ہے۔ اس لےے
پانی مےں اس کی کسی قدر ضرورت تو  ہوتی ہے مگر کثرت نقصان دہ ہوتی ہے۔ جذب 
شدہ کاربن ڈائی اکسائڈ
 کے سلسلے  مےں مندرجہ ذےل باتوں کا جاننا بے.حد ضروری ہے۔
	(i)  مچھلوےں پر کاربن ڈائی اکسےائڈ کے اثر کے تجربات سے ثابت ہوا ہے کہ اگر 
اس کے مقدار 5
سےنٹی مےٹر فی لےٹر سے ذائد  ہو جائے تو مچھلےاں  مرنے لگتی ہےں جبکہ ان کے بچے 
تو اس سے
بھی کم مقدار مےں مرنا شروع ہو جاتے ہےں۔
	(ii)  رات کو پودے اسے ضےائی تالےف مےں استعمال  نہےں کرتے اس لےے اس کی 
مقدار رات کو 
زےادہ ہونے کا احتمال ہوتا ہے۔
	(iii) موسم گرما مےں اس کی مقدار سرما کے مقابلے مےں  زےادہ ہو جاتی ہے۔
	(iv) حل شدہ کاربن ڈائی اکسائڈ پانی سے مل کر کاربونک ترشہ (Carbonic Acid) 
بناتی ہے 
جو مچھلےوں کے لےے نقصان دہ ہے۔
	(v) ےہ دھاتی ےا ادھاتی معدنےات (Minerals) سے مل کر کاربونےٹ اور بائی 
کاربوےٹ بناتی ہے
اس کی کثرت سے اپنی بھاری پانی (Hard Water)  مےں تبدےل ہو جاتا اور مچھلےوں 
کے لےے
 مضرت رساں ہوتا ہے۔
(3)  حل شدہ نائٹروجن۔ پانی مےں عذائےت کے لےے نائٹروجن  اہم جزو ہے اور پانی مےں 
درج ذےل
کئی طرےقوں سے نائٹروجن جذب ہو سکتی ہے۔
(i) مشبت نائٹروجن بےکٹےرےا (Nitrogen Fixing Bacteria) فضا کی ناوئٹروجن کو ثبت 
(Fix) کر کے پانی کو
مغذی بناتے ہےں۔
(ii) تہ مےں موجود نےلگوں الجی کی بعض  اقسام فضا کی نائٹروجن کو ثبت (Fix) 
کرتی ہےں۔
(iii) چےزوں  کے لگلنے سڑنے کے دروان نائٹروجن پےدا ہوتی ہے۔ ان چےزوں  کے 
نائٹروجنی مرکبات کو بےکٹرےا
امونےا مےں تبدےل کرت دےتے ہےں۔ اکسےجن کی کافی مقدار موجود ہو تو امونےا جلد ہی 
نائٹرائٹ اور نائٹرےٹ مےں 
تبدےل ہو جاتی ہے جن کی پودوں کو مضرورت ہوتی ہے لےکن اگر اکسےجن کی مقدر کم 
ہو تو ےہ عمل بہت در 
مےں ہوتا ہے اور گےسےں بلبلوں کی صورت مےں نکلنے لگتی ہےں جو مچھلےوں اور 
دوسرے جان داروں کی زندگی 
کے لئے نقصدا دہ ہوتی ہےں۔
 
                                       (25) 4</p>

<p>0(4) حل شدہ ائےڈروجن سلفائےڈ۔0 ےہ چےزوں کے گلنے سڑنے سے پےدا ہوتی ہے۔ در 
اصل ان چےزوں 
مےں موجود گندھک کے مرکبات کو بےکٹےرےا ہائےڈرون سلفائڈ مےں تبدےل کر دےتے ہےں۔ 
ےہ پانی مےں جذب ہو 
جاتی ہے جو مچھلےوں  اور دوسرے جان داروں کے لےے مضرت رساں ہے۔ تجربات سے 
ثابت ہے کہ اگر پانی مےں 
اس کی مقدار 7 حصے فی ملےن (ppm) ہو جائے تو کارپ مچھلےاں مرنے لگتی  ہےں۔ 
پانی مےں اسے ختم کرےن 
کے لےے پانی کو بانسوں سے خوب بلاےا  جاتا ہے جس سے حل شدہ گےس اڑ جاتی ہے۔</p>

<p>0(5) ہائےڈروجن روانوں کا ارتکا۔0 مچھلوےں کے لےے ہلکا قلوی (Alkaline) پانی مناسب 
رہتا ہے
جبکہ ترشئی پانی نقصان دہ ہوتا ہے۔ پانی  کی ترشئی ےا قلوی حالت کا اندازہ 
ہائےڈروجن روانوں کے ارتکاز سے 
لگاےا جاتا ہے جسے  پی اےج (PH) سے ظاہر کرتے ہےں۔ خالص پانی کی پی اےچ (PH) 
سات ہوتی ہے۔ 107 سے 
14 تک قلوی حالت تےز سے تےز سے تےذ تر ہوتی جاتی ہے اور 709 سے 10 تک ترشئی 
حالت تےز سے تےز تر ہوتی جاتی 
ہے۔ پانی مےں ہائےڈروجن روانوں کا ارتاکاز پی اےچ کی کا غذا (PH Paper) ےا پی اےچ 
پےما (PH meter) کی مدد 
سے باسانی معلوم کےا جا سکتا ہے۔ پانی کی ترشےت چونے کی کافی مقدار ڈالنے سے ختم 
کی جا سکتی ہے 
ہرئےڈروجن روانوں کے ارتکاز کے سلسلے  مےں مندرجہ ذےہ باتوں کا خےال رکھنا چاہےے۔</p>

<p>	(i) کارپ مچھلےوں کے لےے پانی ہلکا قلوی مناسب ہوتا ہے۔ ماہرےن کے نذدےک پانی 
کی پی اےچ
آٹھ مناسب ہوتی ہے۔
	(ii) نامےاتی مرکبات کے پےچےدہ نائٹروجن اور گندھک کے مرکابت صرف ہلکے قلوی 
پانی مےں 
تحلےل ہو کر اےسے سادے مرکبات مےں تبدےل ہو سکتے ہےں جن کی پودوں کو ضرورت 
ہوتی ہے۔
	(iii) اگر پانی تےزابی ہو تو اےسے پانی مےں نائٹروجن کی تثبےت (Fixing) ممکن 
نہےں ہوتی 
(iv) مچھلی (Common Carp) مےں 4 سے 9 اور پاکستان کی کارپ 7 سے 8  تک 
پی اےچ برداشت کر کستی ہےں لےکن ٹراوٹ (Trout) مچھلےاں ذرا سی بھی ترثےت 
برداشت 
نہےں کر کستی ہےں۔</p>

<p>(7) شورےت (Salinity)۔ پانی مےں حل شدہ نمکےات کا آبی زندگی پر گہرا اثر ہوت 
ہے۔ تازہ پانی 
مےں اس کی مقدار بہت کم ہوتی ہے اور ےہاں کی مچھلےاں اور دوسرے جان دار سمندر 
سے مختلف ہوتے ہےں۔
در اصل سمندری پانی مےں حل شدہ نمےات کی مقدار بہت زےاہ ہوتی ہے۔ ہر جان دار 
کی قوت برداشٹ مختلف 
ہوتی ہے۔ حال شدہ نمکےات کو شورےت کہتے ہےں۔ پاکستان کی کاپ مچھلےاں عموماََ 9 
صے فی ملےن تک 
شورےت برداشت کر سکتی ہےں۔ کنجھر اور ہالجی جھےلوں مےں ےہ بہت کم ےعنی 1ئ 
حسے فی ملےن (ppm) 
شورےت کھار پےما (Salinometer) کے ذرےعے ےا معائرت (Titration) کر کے معلوم کی جاتی 
ہے۔</p>

<p>06۔7 اختصارےہ
	مچھلےوں کی پرورش کے لےے تالاب کے پانی کا سبزی مائل اور ہلکا کثےف ہونا بہتر 
ہے۔ سورج کی روشنی 
کو تالاب کی تہ تک پہنچانا چاہےے۔ درجئہ حرارت 18 س گ سے 28 س گ تک منابس 
ہوتا ہے۔ پانی مےں حل
 
                                  (26) 5</p>

<p>شدہ اکےسجن کو 5 حصے فی ملےن (ppm) ہونا چاہےے۔ کابرن ڈائی اکسائڈ کو 3 مکعب 
سےنٹی مےٹر فی لےٹر سے 
زےادہ نہےں ہونا چاہےے۔ نائٹروجن 4 حصے فی ملےن (ppm) پوٹاشےم اور فاسفورس اےک 
حصہ فی ملےن سود مند
ہوتا ہے۔ کےلےشےم کی کثرت بھی پانی مےں غذائےت کو بڑھاتی ہے اور ترشےت دور کرتی 
ہے۔ سلفےورےئڈ
ہائےڈروجن کی موجودگی ضرر رساں ہوتی ہے۔ بہر کےف پانی کی پی اےچ کو 7 سے کم 
اور 8 سے زےادہ نہےں 
ہونا چاہےے۔ پانی کی شورےت کو 9 حصے فی ملےن سے کسی بھی صورت مےں زےادہ نہےں 
ہونا چاہےے۔
 
                                     (27) 6</p>

<p>0باب 3</p>

<p>6آبی نباتات۔ فوائد، نقصانات اور انصباطی طرےقے</p>

<p>03۔1۔ تالاب کا تغذئی دور (Nutrient Cycle) </p>

<p>	تالاب مےں مختلف جان داروں کی غذا اےک دوسرے پر منحصر ہوتی ہے۔ ےہاں 
نامےاتی مادے بھی موجود
ہوتے ہےں جو اس سلسلے  مےں خاصی اہمےت کے حامل ہےں۔ اس طرح تالاب مےں غذا کا 
کا اےک مخصوص چکر 
شروع ہو کر ہمےشہ برقرار رہتا ہے۔ اسے غذائی چکر کہتے ہےں۔ غذائی لحاظ سے تلاب 
مےں نمکےات کی کثےر 
مقدار فاسفےٹ اور نائٹرےٹ وغےرہ کی صورت مےں پائی جاتی ہے جو آبی پودوں 
خصوصاََ نباتی پےرکاےوں اور 
الجی کی بنےادی ضرورت ہےں۔ در اصل انھےں حےوانی پےرا کےسے (Zooplankton) خصوصاََ 
قشرئےے (Crustacean)
گھونگے (Snails) اور سےپےاں (Mussels) اور  سبزی خور مچھلےاں وغےرہ غذا کے طور پر 
استعمال  کرتی 
ہےں۔ حےوانی پےرا کےوں کے قشرےوں وغےرہ کو چھوٹی مچھلےاں وغےرہ غذا کے طور  پر 
استعمال کرتی 
ہےں۔ حےوانی پےرا کےوں کے قشررےوں وغےرہ کو چھوٹی مچھللےاں کھاتی ہےں جو خود 
بڑی مچھلےوں کی غذا ہےں
مچھلےوں کو انسان کھاتے ہےں۔ ےہ مچھلےاں اور دوسرے تمام حےوانات اور پودے گل 
سڑ کر کر بالا خر نامےاتی اجزا 
(Organic Debris) اور نمکےات مےں تبدےل ہو جاتے ہےں۔ اس طرح تالاب کا غذائی دور 
مکمل ہو جاتا ہے</p>

<p>	اےک اندازے کے مطابق دس ہذار پونڈ آبی پودوں (الجی) کے اس پواے غذائ دور کے 
بعد اسنانس کو محض 
اےک پونڈ مچھی کھانے کو مچھلی ملتیہے۔ اس سے ثبات ہوتا ہے کہ تالاب مےں مچھلےاں  
پالنے کے لےے نمکےات 
کے علاوہ نامےاتی اجزا آبی نباتات اور آبی حےوانت کی اہمےت بنےادی ہے لہذا ان سے 
متعلف معلومات ہونا 
ضروری ہے۔</p>

<p>03۔2۔ نےماتی اجزائ (Organic Debris) </p>

<p>	مچھلےوں کے تالاب مےں جب پودے اور جانور مر جاتے  ہےں تو وہ گل سڑ کر 
چھوٹے چھوٹے کےمےائی اجزا 
مےں تقسےم ہو جاتے ہےں۔ ےہ مرکبات تلاب کی تہ مےں بےٹھ جاتے ہےں۔ گلے سڑے 
جان داروں کے ان اجزا کو 
نامےاتی اجزا کہت ےہےں۔ تلاب مےں رہنے والی مچھلےاں انھےں ےا ان سے نشو و نم اپنے 
والے چھوٹے چھوٹے 
جانور وں، پےراکوےں (Plankton) کو کھاتی ہےں۔ ےہ حقےقت ہے کہ نامےاتی اجزائ کی 
مچھلےوں کی پرورش
مےں ضرورت ہوتی ہے مگر ان کی مقدار مناسب رہنا چاہےے۔ اگر ان کی کثرت ہو جائے 
تو ےہ نقصان دہ ثابت
ہوتے ہےںا ور تالاب کی تہ کی صفائی ضروری ہو جاتی ہے۔</p>

<p> 03۔3۔ آبی نباتات
 
	مچھلوےںکے تالاب اور دوسرے تازہ پانےوں مےں نباتات کی سےنکڑوں انواع پائی 
جاتی ہےں جنھےں تےن بڑی
قسموں مےں شناخت کےا جا سکتا ہے۔</p>

<p>	1۔ بےکٹےرےا (Bacteria)
	2۔ نباتی پےراکےے (Phytoplankton)
	3۔ ہرزے (Weeds)
 
                                  (29) 7</p>

<p>03۔4۔ بےکٹےرےا</p>

<p>	ےہ خورد بےنی اور چھوٹے ترےن جان دار مچھلوےں کے تالاب مےں بہت اہم کام انجام 
دےتے ہےں۔ ےہ نائٹروجن 
جےسی کئی  معدنےات (Minerals) بناتے ہےں جو پواوں کی پورش کے لےے ضروری ہےں۔ 
اسی طرح بعض 
بےکٹےرےا کئی پےچےدہ نامےاتی مرکبات کو توڑ کر اپنے جسم مےں  جذب کر لےتے ہےں، 
جب ان بےکٹرےراں کو دسورے 
جان دار کھات ہےں تو تالاب کی غذائی زنجےر (Food Chain) مےں اہم کردار ادا کرتے 
ہےں۔</p>

<p>03۔5۔ نباتی پےراکےے (Phytoplankton) </p>

<p>	ےہ بھی بےکٹےرےا کی مانند انتہائی  چھوئے خود دبےنی مگر ان سے کسی قدر بڑے 
ہوتے ہےں۔ ےہ ذرات 
دھاگلوں کی صورت مےں تےرتے پھرتے ہےں۔ ان کی موجودگی سے تالاب کا پانی سبزی 
مائل نظر آتا ہے۔ ان کو 
حےوانی پےرا کےسے کھاتے ہےں۔ ان کی کثرت پر تالاب کی غذائےت منحصر ہتوی ے۔ 
پاکستان ےں تالابوں اور 
دوسرے تازہ پانوےں مےں ان کی 98 سے زےادہ انواع اب تک درےافت کی جا  چکی ہےں۔ 
ان مےں سے 91 انواع
کنجھر جھےل مےں رےکارڈ ہو چکی ہےں (نازفےن۔ 1974ئ)۔(جدول نمبر 3۔1)۔ ان مےں 
سے اکثر کا تعلق مندرجہ 
ذےل چار جامعتوں سے ہےں۔</p>

<p>1۔ بےسی لےرو فائسی (Baccillaropheceae) ےا ڈائےٹم (Diatom) ےہ ےک خلوی اجلی 
(Algae) 
پودے ہےں جو عموماََ خود دبےنی ہوتے ہےں۔ ان کی دےوارےں سلےکان کی بنی ہوتی 
ہےں جو کسی  قدر چپٹے دو 
ڈکن نما صماموں (Valves) کی شکل کی ہوتیہےں۔ ےہ والو ےا صمام اےک دوسرے پٹی نما 
گھرے (Girdle) 
کے ذرےعے جڑے ہوت ےہےں۔ پاکستان کے تازہ پانےوں ےمں مچھلوےں کی اےسی 54 سے 
زےادہ انواع درےافت کی جا 
چکی ہےں۔ ان کی عام مثالےں امفوارا، سائکلوٹےلا وغےرہ ہےں۔
2۔ کلوروفائسی (Chlorophyceae) ےہ سبز رنگ کے الجی پودے ہےں جن مےں سے بعض 
خورد بےنی 
اور دےگر بغےر خوردبےن ہےں۔ ان کے گرد جلاتےنی غلاف (Gletinous Sheath) ہوتا ہے۔ 
ےہ عموماََ دھاگے نما
ہوتے ہےں اور کسی کسی نوع مےں ےہ شاخ دار بھی ہوتے ہےں۔ ےہ دھاگے گچھوں کی 
شکل مےں پائے جاتے ہےں۔
پاکستان کے تازہ پانےوں مےں ان کی 19 سے زےادہ انواع درےافت ک جا چکی ہےں۔ ان 
مےں اہم انا بائنا، مےلو
سائرا وغےرہ ہےں۔</p>

<p>4۔ ےوگلی نائڈ (Euglenoides) ےہ خورد بےنی سبز رنگ کے ےک خلوی پودے ہوتے ہےں۔ 
جسم سے 
اےک ےا کئی دھاگے نما سوطے (Flagella) نکلے ہوتے ہےں۔ پاکستان کے تازہ پانےوں مےں ان 
کی کئی انواع پائی 
جاتی ہےں۔ ان کی عام مثالےں ےوگلےنا (Euglena) اور والوکس (Volvox) ہےں۔
 
                                     (33) 8</p>

<p>03۔9۔ہرزے (Weeds)</p>

<p>	ےہ سبز ےازرد رنگ کے بڑے آبی پودے ہےں جو تالابوں جھےلوں وغےرہ کے پانی ےا 
ان کے کناروں کے گرد
بڑھتے ہےں۔ پاکستان کے تازہ پانےوں مےں ہرزوں کی 70 سے زےادہ انواع درےافت کی جا 
چکی ہےں (جدلول نمبر
3۔2)۔ ہرزے عموماََ مختفل موسموں مےں بےجوں ےا ٹوٹ کر نباتاتی طرےقے سے بڑی 
تےزی  سے بڑھتے ہےں۔ ان کو 
زنگی کے دورانےہ کے لحاظ سے ےک سالہ (Annual) دو سالہ (Biannual) اور دوامی 
(Perenneals) مےں شناخت کےا جا سکت اہے۔ ان مےں دوامی پودے زےادہ خطرناک ہوت 
ےہےں کےونکہ اگر ان 
کو کاٹ دےا جائے ےا وہ خود ٹوٹ جائےں تو ٹوٹے ہوئے حصے عموماََ نائے پودوں کی 
حےثےت سے بڑھنے لگتے ہےں۔ 
وقوع کے لحاظ سے ان کو دو بڑی قسموں کناری اور آبی نامی ہر زوں مےں شناخت کےا 
جا سکتا ہے۔ شکل 3۔2</p>

<p>1۔ کناری ہرزے (Bank Weeds)۔ ےہ تالابوں اور دوسرے تازہ پانےوں کے کناروں پر 
پرورش پانے
والے ےک سالہ ےا سہ سالہ پودے ہوت ےہےں۔ ےہ تلابوں اور دوسرے تازہ پانےوں کے کناروں 
پر پرورش پانے
والے ےک سالہ ےا سہ سالہ پودے ہوتے ہےں۔ ےہ کثےر تعداد مےں بےچ پےدا کر کے بڑی 
تےزی سے بڑھتے ہےں۔ ان کی 
اہم مثالےں ناگر موتھا (Typha) نرسلےں (Reed Grasses) نم گےارہ (Cattail Reed) کتا 
گھاس (Burr Reed) 
ٹےل (Tule) نامی  امرےکی بڑا موتھا، دلدلی کائی (Sph Agnum) وغےرہ شامل ہےں۔</p>

<p>2۔ آبی ہرزے (Aquatic Weeds)۔ ےہ تالابوں اور دوسری اقسام کے تازہ پانےوں مےں 
بڑھتے ہےں
وقوع کے لہاظ سے انھےں مزےد چار گروہں مےں تقسےم کےا جا سکتا ہے۔</p>

<p>(الف) بروزی ہرزے (Emergent Weedsa) ۔ ےہ بڑے پودے ہےں جو تالاب کی تہ مےں 
جڑےں
بنا کر پانی کی سطح سے باہر نکل آتے ہےں۔ ےہ مچھلےوں کی خوراک مےں کام نہےں آتے 
اس
 لے تالابوں سے ان کو نکال دےنا چاہےے۔ بہر حال موےشےوں کا من بھاتا چارہ ہےں۔ ان کی 
اہم 
مثالےں ٹائفا اگسٹےٹا (Typha Augustata) فرےگمائش (phragmites) سپرس (Cyperus 
sp.) 
اسفنگم (Sphanum) پسپے لےڈئےم (Puspaliuium sp)، جنکس (Jucus sp.) اور
سرپس (Scirpusp ) وغےرہ ہےں۔</p>

<p>(ب) زےر آب ہرزے (Submerged Weeds)۔ ےہ بڑے پودے ہےں جو تالاب کی تہ مےں 
جڑےں بنا کر بڑھتے ہےں لےکن پانی کی سطح سے باہر نہےں آتے۔ بعض بڑی مچھلےاں 
ان کو کھاتی 
ہےں۔ تلاب مےں ان کی موجودگی مضرت رساں تو نہےں لےکن کثرت نقصان دہ ضرور 
ہوتی ہےں ان 
کی اہم مثالےں پوٹا مےجےٹاں (Potamogeton) ہائےڈرےلا (Hydrella) وےلسےنےرےا 
(Vallisnera)، سوئٹو فائلم (Ceratophyllum ) اور ناجس (Najas sp.) وغےرہ ہےں۔
(ج) پےراکی ہرزے (Floating Weeds)۔ ےہ اوسط جسامت کے پاے ہےں جو تلاب 
اور دوسرے تازہ پانےوں مےں تےرتے پھرتے ہےں۔ ان کی جڑےں پانی مےں ہوتی ہےں۔ 
بعض بڑی
 
                                     (39) 9</p>

<p>4۔ آبی پودے دن کے وقت مچھلوےں کے سانس سے نکل ہوئی کاربن ڈائی اکسائڈ اور پانی 
کو ضےائی تالےف 
(Photosynthesis) کے عمل سے کاربوہائےڈرےٹ (غذا) بنانے مےں استعمال کرتے ہےں۔ اس 
عمل کے دوران 
اکسےجن نکلتی ہے۔ اس طرح پودے پانی مےں اکسےجن کی فراہمی اور کاربن ڈائی 
اکسائےڈ کی کمی کا سبب
بنتے ہےں۔</p>

<p>5۔ آبی پودے گرمی کے موسم مےں مچھلےوں کو ساےہ مہےا کرتے ہےں۔ علاوہ ازےں ان 
کے سائے کی وجہ سے پانی 
کا درجہ حرارت بےرونی ماحول سے کسی قدر کم رہت اہے۔ لہذا پانی مےں جذب شادہ 
اکسےجن کی کمی نہےں
ہونے پاتی۔</p>

<p>6۔ آبی پودے مچھلےوں کا ان کے دشمنوں س بچاو کرنے مےں مدد دےتے ہےں کےونکہ 
مچھلےاں حملے کی صورت
 مےں ان مےں چھپ سکتی ہےں۔
7۔ تالاب کے کناروں پر آگے ہوئے پودے اس کے کناروں کی حفاظت کرتے ہےں۔
8۔ ےہ پودے تالاب کے پانی کو صاف رکھنے مےں مدد دےتے ہےں۔ ان کیبنےادی اہمےت کا 
اس سے اندازہ لگائے کہ 
جب تک نباتی پےراکےوں کی کثرت نہ ہو جائے تالاب مچھلےاں پالنے کے قابل نہےں ہوتا۔
9۔ آبی پودوں کی وجہ سے تالاب مچھلےوں کی بہترےن پرورش گاہ بن جاتا ہے۔</p>

<p>03۔8۔ آبی نباتات کے نقصانات</p>

<p>	تمام جڑدار بروزی ہرزے ماہی پروری کے لےے نقصان دہ تو ہےں ہی مگا دوسرے 
تمام پودوں کی بھی اےک 
حد سے زےادتی نقصان دہ ہے۔ اہم نقصانات مندرجہ ذےل ہےں۔</p>

<p>(1) آبی پودے مچھلےوں کی نقل و حرکت مےں مزحمت پےدا کرتے ہےں اور اس طرح 
انھےں خوراک کے حصول
مےں بہت دقت ہوتی ہے۔ ےوں دشمن ان کو آسانی سے پکڑ بھی سکتے ہےں۔
(2) آبی پودوں مےں خصوصاََ زےر آب ہرزوں  کی کثرت سے تالاب  کے پانی مےں 
اکسےجن اور کےلشےم کی کمی ہو
جاتی ہےں لہذا اس کی پی۔اےچ (ph) مےں زےادتی ہو جاتی ہےں۔ پانی ترشئی ہو 
جاتا ہے جو مچھلےوں کی زندگی 
کے لےے نقصان دہ ہے۔
(3) اگر سبز نےلگوں الجی کی کثرت ہو جائے تو ان سے پانی کی سطح دھک جاتی ہے۔  
اس سے تالاب کے تمام
 جان داروں کو خطرہ لاحق ہو جاتا ہے۔
(4) آبی پودے رات کو اور ابر آلود مسوم مےں اپنی کی اکسےجن استعمال کرتے ہےں اس 
لےے ان کی کثرت سے 
تالاب  کے پانی مےں اکسےجن کی کمی ہو جاتی ہے اور مچھلےاں مر سکتی ہےں۔
(5) عمل سرےان (Transpirtion) کی وجہ سے ان کے پتوں سے پانی آبی بخارات کی 
صورت مےں نکاتا رہتا ہے
اس لےے ےہ تالاب کا پانی  ضائع کرتے ہےں۔
(6) پودوں کی کثرت کی صورت مےں ےہ ٹوٹ کر گلتے سڑتے رہتے ہےں جن سے زہرےلی 
گےس پےدا ہوتی ہےں اور 
مچھلےاں مر جاتی ہےں۔
(7) پودوں کی کثرت کی صورت مےں ےہ ٹوٹ کر گلتے سڑتے  رہتے ہےں جن سے زہرےلی 
گےسےں پےدا ہوتی ہےں اور 
مچھلےاں  مر جاتی ہےں۔
(7) آبی پودں کی وجہ سے تالاب کی تہ تک روشنی نہےں پہنچ پاتی اور نباتی پےرا 
کےوں  کی کمی ہو جاتی ہےں 
اور تالاب مےں بنجر علاقہ (Unfertilized Zone) پےدا ہو جاتا ہے۔
(8) آبی پودوں مےں چھوٹی نسل کی مچھلےاں پرورش پاتی رہتی ہےں اور اس طرح 
بری مچھلےوں کی غذا مےں 
کمی واقع ہوتی ہے۔
 
                                  (40) 10</p>

<p>(9) آبی پودے مچھلےاں پکڑنے کے دوران جال کو پھاڑ دےتے ہےں اور ان کے حصول مےں 
مزاحم ہوتے ہےں۔
(10) کناری ہرزوں کی جڑےں چوہوں اور گلہرےوں وغےرہ کی بہترےن پانہ گاہ ہوتی  
ہےں جن کی وجہ سے تالاب 
جھےل ےا نہر کے بندوں کو نقصان پہنچتا ہے۔
(11) گہری جڑوں والے کناری ہرزوں کی وجہ سے تالاب کے بندوں پر نمی کی سی 
کےفےت رہتی  ہے جو ان کو 
کمزور کر دےتی ہے۔
03۔9۔ ہرزورں کا انضباط
ہرزوں کی کثرت کو کم کرنے کے لےے مختلف طرےقے استعما کےے جاتے ہے۔ انھےں ( مےکانی 
(Mechanivcal) (2) کےمےائی (Chemical) اور (3) حےاتےاتی (Biological) جےسے ےن بڑے 
طرےقوں مےں 
شناخت کےا جا سکتا ہے۔
01۔ مےکانی طرےقہ۔ 0 اس مےں پودوں کو ہاتھوں سے (Manual) جال کے ذرےعے 
(Dredging) ےا
خشک کر کے تالاب سے نکالا جات اہے۔ اگر پودوں کو ہاتھوں کی تعداد کم ہو تو ہاتھوں 
سے نکالنا آسان ہوتا ہے۔ کسی 
قدر زےادہ پودوں ی صورت مےں جال کو تالاب مےں گھما کر پودوں کو نکلا جاتا ہے بہت 
ہی زےادہ کثرت کی 
صورت مےں گھرموں کے زمانے مےں تلاب کا پانی خشک کےا جاتا اور پھر پودوں کو جروں 
سمےت نکالا جاتا 
ہے۔
02۔ کےمےائی طرےقہ ۔0 بہت سے کےمےائی مرکبات کو ہرزوں کے انضباط کے لےے استعمال 
کےا جاتا ہے۔
اس طرےقے سے تالاب کا پنای بھی مچھلوےں کے لےے نقصان دہ ہو سکت اہے۔ اس لےے 
مرکبات کی مقدار کا خاص
خےال رکھا جاتا ہے۔ ہرزوں کو قابو رکھنے کے لےے دو قسم کی ادوےات استعمال کی جاتی 
ہےں۔ (1) تماسی نبات
کش (Hebicide) مرکبات مثلاََ ڈائی نائٹروفنول (Dinitrophenol) لوگے اور تانبے کا سلفےٹ 
اور پٹرولےم آئل وغےرہ (2) انجذابی نبات کش (Translocated herbicide) مرکبات مثلاََ 
6۔4 ڈائی 
کلوروفناکسی اےسٹک ترشہ (Dichlorophenoxy acetic Acid) 4۔2 ٹرائی کلاورواےسٹک 
تڈہ 
(Trichloro-acetic Acid) بی  ناکلو (Benoclor) وغےرہ۔ ےہ مرکابت پودے کے تنے مےں 
سے گذر کر جڑوں تک 
پہنچ جاتے اور ان کو ختم کرت ےہےں۔ انجدذابی نبات کش زےادہ زہرےلی ہوتیہےں اس 
لےے عموماََ تالابوں مےں 
استعمال نہےں کی جاتےں۔</p>

<p>3۔ حےاتےای طرےقہ۔ سبزی خور جانور مثلاََ گھونکے (Snails)  سنہری مچھلےاں (Gold 
Fish) 
تلاپےا (Tilapea) اور چائنا گھاس خور مچھلےاں (China Grass Crap) تلابوں مےں آبی 
کاشت والی مچھلےوں 
کے ساتھ پالنے سے پودوں کی کثرت نہےں ہو پاتی لہٰذا تالاب کو بھی کوئی خاص نقصان 
نہےں ہوتا۔ ےہ طرقہ 
تالبوں کے لےے نہاےت موزوں پاےا گےا ہے۔</p>

<p>03۔1۔ اختصارےہ</p>

<p>	تازہ پانی مےں مختلف قسم کے نباتات ہوتے ہےں اس مےں کثےر نامےاتی اجزا 
بےکٹےرےا نباتی پےرا کے اور 
ہرزے ہوت ےہےں۔ نباتی پےراکوےں کی کثرت سے تالاب، جھےلوں وغےرہ کا پنای سبز 
دکھائی دےتا ہے ۔ اس سے پانی 
کی غذائی کفالت معلوم ہوتی ہے۔ نامےاتی جازا بےکٹرےاں اور مخصوص ہرزوں کی مناسب 
ماہی پروری 
مےں مددگار ہوتی ہے مگر ان کی کثرت مصر رساں ہے۔
 
                                    (41) 11</p>

<p>0باب 4</p>

<p>04۔ آبی حےوانات۔ فوائد، نقصانات اور انصنباطی طرےقے </p>

<p>04۔1۔ اہمےت</p>

<p>	ہمارے ہاں تالابوں جھےلوں، نہروں اور درےاوں مےں مختلف اہمےت کے حاملکئی 
اقسام کے حےوانات پائے 
جاتے ہےں۔ ان مےں سے بعض حےوانات کو مچھلےاں غذا کے طور پر استعمال کرتی ہےں 
اس لےے وہ ماہی پروری 
مےں سود مند ہوتے ہےں۔ اس کے برخلاف کچھ آبی حےوانات مچھلوےں کے لے ضرر رساں 
ہوت ےہےں لحذا ان کا 
تدارک ضروری ہوتا ہے۔ اس طرح ہر دو قسم کے جانوروں سے متعلق معلومات نہاےت 
ضروری ہےں تاکہ فائدہ 
 مند حےوانات کی حفاظت و پرورش کی جائے اور نقصان دہ حےوانات کو تالاب وغےرہ سے 
ختم کر کے پالتوں 
مچھلےوں کی حفاظت کی جا سکے۔</p>

<p>04۔2۔ آبی  حےوانات</p>

<p>	تالابوں اور دوسرے تازہ پانےوں کے ذخائر مےں آبی حےوانات کی سےنکڑوں انوع 
(Species) پائی جاتی 
ہےں۔ ان حےوانات کو محل وقوع اور عادات کے لحاظ سے چار بڑی قسموں مےں شناخت کے 
اجا سکتا ہے۔
	1۔ پےراکےہ (Plankton)
	2۔ سےلہ (Nekton)
	3۔ مقےم حےوانات (Sessile animals)
	4۔ تہ نشےن حےوانات (Bottom dweller animals)</p>

<p>04۔3۔ حےوانی پےرا کبے 
 	ےہ بہت چھوٹے حےوانات  ہوتے ہےں جو پانی کے بہاوں کے ساتھ بہتے رہتے ہےں۔ 
ےہ مچھلےوں کی مرغوب غذا 
ہےں۔ کئی اےک عائلہ (Phylum) الجی کی مختلف جماعتوں کی انواع مےں پےراکےوں  کی 
حےثےت سے پائے جاتے 
ہےں۔ ےاد رہے کہ پروٹوزوا (Protozoa) کی جماعت  فلےجی لےٹا (Flagellata) عائلہ 
آرتھروپوڈا (Arthropoda)
کی جماعتےں کلےدوسرا (Cladocera) اور کوپوپوڈا (Copepoda) اور عائلہ اےشہلمتھےس 
(Aschelminthes) کی جماعت روٹےھرا (Rotifera) کی کئی انواع پےرا کوےں کی صورت 
مےں پائی جاتی ہےں۔</p>

<p>	(الف) سوطبے (Flagellates)۔ ےہ خوردبنےی ےک خلوی (Unicellular) حےوانات ہےں 
جن کے 
جسم سے اکے ےا کئی دھاگے نما سوطے (Fagella) نکلے ہوت ےےں (شکل نمبر 4۔1)۔ ان کے 
جسم مےں سبزےنےہ (Chlorophyll) ہوتا ہے جس کی وجہ سے ان مےں ضےائی تالےف سے 
اپنی غذا 
خود تےار کرنے کے صلاحےت ہوتی ہے۔ پےراکےوں مےں ان کی کم.از.کم آتھ انوع بہت عام  
ہےں (جدول4۔1)۔ ان سوطوےںکو مچھلےاں اور ان کے بچے بڑی رغبت سے کھاتے ہےں۔</p>

<p>	(ب) کلےڈوسرن (Cladoceran)۔ ےہ خشخاش کے دانوں کے برابر چھوٹے جانور ہوتے 
ہے۔ تمام 
جسم سوائے سرکے دو ڈھکنے نما قشر پوش (Carapace) سے ڈھکا ہوت اہے۔ سر مےں اےک 
دمےانی بڑی آنکھ ہوتی ہ۔ سر مےں دو جوڑے مونچھوں نما محاس (Antenna) نماےاں 
ہوتے 
ہےں۔ باقی جسم سے چھ جوڑ زئدے (Appendages) نکلے ہوت ہےں (شکل نمبر 2۔4) 
کنجھر
 
                                    (42) 12</p>

<p>چھل مےں کم.از.کم جےسن ڈفنےا (Daphnia) کی چار انواع اور بارہ دوسرے انواع درےافت 
کی 
جا چکی ہےں۔ (جدول نمبر 4۔1) ےہ تمام کلےڈوسرن مچھلےوں  کی مرغوب غذا ہےںط
(ج) کوپےپوڈز (Copepodes)۔ ےہ سرا اور دھڑ (Thorax) سے زائدے (Appendages) نکلے 
ہوتے ہےں مگر شکم (Abdomen) مےں کوئی زائدہ نہےں ہوتا۔ سر مےں دو جوڑ محاس
(Antennae) کے ہوت ےہےں (شکل نمبر4۔2) کنجھر جھےل مےں ان کی پانچ انواع اےکارڈ 
کی جا 
چکی ہےں۔ علاوہ ازےں ان کی کئی انواع دورے تازہ پانےوں مےں 
درےافت کی جا چکی ہےں ۔ کوپےپوڈ مچھلےوں کی بہترےن غذا ہےں۔</p>

<p>(د) روٹےفر (Rotifer) ےہ چھوٹے  اور پانی کے بہاو کے ساتھ بہنے والے جانور ہےں۔ ان کے 
جسم 
کے اگلے سرے پر قےف نام عصو اور آخری سرے پر اکے پےر (Foot) نما عضو ہوت ےہےں 
ان  کی نوع ٹائگورا (Ptygora) بڑی عام ہے۔ روٹےفر بھی مچھلےوں اور ان کے بچوں 
کی محبوب غذا ہےں۔ ان کی گرمےوں مےں تازہ پانےوں کے ذخائر مےں کثرت ہو جاتے 
ہے۔
(5) حشرات کے سروے (Larvae of Insects)۔ بہت سے حشرات تالابوں ےا اس کے آس 
پاس
کے علاقوں مےں رہتے ہےں۔ ےہ حشرات پانی مےں انڈے دےتے ہےں جو جلد ہی سروے بن 
جاتے ہےں 
 ےہ پراکےوں کا حصہ ہوتے ہےں مگر عام طور پر ان کو مچھلےاں کھانا پسند
نہےں کرتےں۔
 
                                     (45) 13</p>

<p>04۔4۔ سےلے (Nekton) </p>

<p>	ےب بڑے جانور ہوتے ہےں جو مرضی کے مطابق پانی مےں تےرتے پھرتے  ہےں۔ 
انھےں سبزی خور مچھلےاں نہےں 
کھاتے۔ عموماََ ےہ مچھلوےں کے بچوں کے لےے ضررر رساں ہوتے ہےں اور بعض تو بڑی 
مچھلےاں بھی کھا لےتے ہےں
تازہ پانی کے ذخائر مےں مختلف عائلوں (Phyla)  کی انواع بڑی عام ہےں مثلاََ عائلہ 
انےلےڈا (Annelida) کی 
جماعت ہےرو ڈنےا (Hirudinea) عائلہ آرتھروپوڈا (Arthoropoda) کی جماعتےں انسےکٹا 
(Insecta9 اور 
کرسٹےشےا (Crustacea) مولسکا (Mollusca) کی جماعت گےسٹروپوڈا (Gastropoda) عائلہ 
کارڈےٹا
(Chordata) کی جماعتےں پئسس (Pisces) اےمفی بےا (Amphibia) اور رپےٹےلےا 
(Reptilia)  کی مختفل انواع 
تازہ پانی مےں عام طور سے پائی جاتی ہےں۔</p>

<p>	(الف) ہےروڈنےا (Hirudinea)۔ عائلہ انےلےڈ (Annelida) کی اس جماعت کی کئی  
انواع تازہ پانےوں کے ذخائر
مےں تےرتی پھرتی ہےں جن مےں عام مثال جونکےں (بےروڈےنےا) ہےں۔ ان کا جسم 
چھوٹے چھوٹے حصوں ےا فطعوں 
 
                                     (46) 14</p>

<p>مےں نماےاں طور سے تقسےم ہوت اہے۔ جسم کے اگلے اور پچھلے سروں پر ماصہ نامی 
چوسنے والے اعضا ہوتے ہےں۔ ےہ مختلف جانوورں کے جسم پر اپنے اگلے ماصے کی مدد سے 
چپک کر ان کا خون چوستے ہے۔ ےہ مچھلےوں کے لےے بھی سود مند نہےں ہےں۔</p>

<p>(ب) انسےکٹا- عائلہ  آرھروپوڈا کی اس جماعت کی دسےسوں انواع پانےوں کے ذخائےر 
مے تےرتی نظر آتی ہےں جن کا جسم چھوٹے چھوٹے قطعات  مےں تقسےم ہوت اہے۔ ان 
کی خاص بات 
ےہ ہے کہ دَر سے تےن جوڑ جوڑ دار ٹانگوں ےا زائدوں کے حسے ہوتے ہےں۔ ان کے 
بچے ےا سرووں کو بعض مچھلےاں کھاتی ہےں مگر تالابوں مےں پلنے والی سبزی خور 
مچھلےاں ان کو 
نہےں کھاتےں۔ بڑے حشرات مثلاََ آبی پسوں آبی بچھو  آبی ملاح 
الٹے  تےراک اور آبی بھونرے وغےرہ 
مچھلےوں کے لےے ضرر رساں ہوت ےہں۔ اس لے تالاب جتنا ان سے پاک ہو اتنا ہی بہتر 
ہے۔</p>

<p>(ج) گےسٹروپوڈا۔ عائلہ  ملساک کی اس جماعت کی کئی انواع تازہ پانی کے 
ذخےروں مےں پائی جاتی ہےں۔ ان کا جسم اکے پےچےدار خول مےں ہوت ہے۔ جسم مےں 
اکے پےر 
ہوتا ہے جس کی مدد سے ےہ حرکت کرتے ہےں۔ پانی مے جماعت کی عام نوع گھونگا ہے۔ 
ےہ 
سبزی خور جانور ہےں اور کائی اور دوسری الجی  کھاتے ہےں۔ اس طرح تالبوں مےں ان 
کی کثرت
پالتوں مچھلےوں کے لے لےے نقصان دہ ہوتی ہےں۔</p>

<p>(د) گوشت خور مچھلےاں ۔ تازہ پانےو کے ذخائر مےں بہت سی گوشت خور مچھلےاں 
بڑی عام ہوتی  ہےں
ہو پالتو سبزی خور مچھلےوں کو خوب مزرے سے کھاتیہےں۔ ان کی عام مثالےں جرکاےا 
لانچی بام بچوا ٹنکرا
کھگا، سنگھاڑی کےنگڑ سول سنگی وغےرہ ہےں خاص
طور سے جرکا سبزی خور مچھلےوں کی سب سے بری دشمن ہے۔ اسی لےے ان کو تازہ 
پانی کی شارک  بھی کہا
جات اہے۔ مچھلےوں کی تالاب  کو ان گوشت خور مچھلےوں سے پاک ہونا چاہےے۔</p>

<p>(5) مےنڈک ۔ تازہ پناےوں مےں مےڈنک کی کئی انواع مثلاََ رنا ٹگرےنا ملتی ہےں۔ پالتو
مچھلےوں کے بچوں کو مےنڈک خوب مرنے سے کھاتے ہےں اس لےے مچھلوےں کے تابوں کو 
ان سے پاک ہونا 
چاہےے۔</p>

<p>(و) ہوام (Reptitlia)۔ عائلہ کارڈےٹا  کی اس جماعت کی کئی انواع تازہ پانےوں مے لتی 
ہےں ان 
کی عام مثالےں کچچھوے گھڑےال مگر مچھلی اور سانپ ہےں۔ ےہ جانور مچھلےوں کو 
کھا اجتے ہےں اس 
لےے ان سے بی مچھلےوں کو بچانا چاہےے۔</p>

<p>(ز) پرندے (Aves) ۔ تالابوں جھےلوں وغےرہ کے قرےب بہت سے پرندے مثلاََ سارس، بطخ 
ٹوما
 بگلا، عقاب ماہی وغےرہ ہوتے ہےں۔ ےہ چھلےوں کا شکار کرتے ہےں اور ان کو غذا کے طور 
سے 
کھاتے ہےں اس لےے مچھلےوں سے ان کو بچانا ضروری ہے۔
(ح) ممالےا (Mammalia) اس جماعت کی کئی ناوع مثلاََ لدھار اور اود ھ بلاو وغےرہ 
تلابوں جھےلوں کے 
قرےب رہتے ہےں جو وقتاََ فوقتاََ پانی مےں آکر مچھلےوں اور ان کے بچوں کو کھا جاتے 
ہےں اس 
لےے ےہ مچھلےوں کے دشمن ہےں اور ان سے بچاو ضروری ہے۔
 
                                   (53) 15</p>

<p>مندرجہ ذےل حفاظتی تدابےر اختےار کی جاتی ہےں۔
1۔ گوشت خور مچھلےوں سے بچاوں کے لےے تالاب مےں پانی آنے کے راستے پر دھات کی 
جالی لگئی جاتی 
ہے تاکہ ہے مچھلےاں تالاب  مےں داخل نہ ہو سکےں۔
2۔ تالاب مےں  مچھلےاں ڈالنے سے پہلے پانی کو بانسوں سے خوب ہلاےا جاتا ہے۔ اس کے 
بعد اےک بارےک جال کو 
اےک جانبت سے کھےنچتے ہوئے دوسرے سرے تک لے جاتے ہےں تاکہ اس مےں موجود تمام 
جناوروں کو پکڑا جا 
سکے۔ پھر ان کو ضائع کر دےا جاتا ہے۔
3۔ اگر تالاب مےں مےنڈک، سناپ اور کچھوے وغےرہ ہو گئے ہوں تو ان کو بڑی 
جھنجھر  ولاے جال 
کے ذرےعے پکڑ کر ار دےا جاتا ہے۔
4۔ تالاب ےں حشرات کی کثرت کو ختم  کرنے کے لےے بارےک ململ کے کپڑے کو جال کی 
طرح تالاب کی سطح 
کے قرےب پھراے جات اہے اس طرح تمام حشرات کو پکڑ لےا اور پھر ان کو مار دےا جاتا 
ہے۔
5۔ اگر لدھر اور اودھ.بلاوئ تلاب کے قرےب رہتے  ہوں تو ان کو بلوں سے نکال کر مار 
دےا جاتا ہے۔
7۔ چھوٹے تالابوں کے گرد جالی لگا کر ان کو مےنڈک، لدھر اور اودھ.بلاو سے محفوظ کےا 
جاتا ہے۔
7۔ ماہی خور پرندوں سے بچاوں کے لےے تالاب کے بندوں  پر بنس تھوڑے تھوڑے فاصےل 
پر 
گاڑ دےے جات ےہں۔ ابنسوں کے سورں پر رسےوں کے جال باندھ دےے جاتے ہےں تاکہ ےہ 
پرندے غوطے مار کر 
مچھلےوں اور خصوصاََ ان کے بچوں کو نہ پکڑ سکےں۔</p>

<p>4۔9۔ ضرر رساں حےوانات کا تدارک</p>

<p>	ضرر رساں حےوانات کو کےمےائی طرےقہ سے ختم کےا جا سکت اہے۔ اس طرےقے مےں 
ان حےوانات کے لحاظ 
سے مختلف کےمےائی مرکبات کی  کی اتنی مقدار استعمال کی جاتی ہے کہ وہ پالتو 
مچھلےوں کو نقصان  نہ پہنچا 
سکےں۔ اس عمل کے لےے مندرجہ ذےل مرکبات استعمال کےے جاتے ہےں۔
3۔ نےلا تھوتھا اس کا ہلکا محلول تالاب کے ضرر رساں حےوانات کو مارنے کے لےے کافی ہوتا 
ہے 
اس کا سئنسی نام کاپر سلفےٹ ہےں۔
4۔ بجھا ہوا چونا : سائنسی زبان مےں اس کا نما کےلشےم ہائےڈرو اکسائےڈ ہے۔ اس چونے 
کو پانی حل کر کے تالاب 
مےں ڈالنے سے نہ صرف نقصان دہ حےوانات مر جات ےہےں بلکہ تالاب کی غذائےت مےں بھی 
اضافہ ہوجاتا ہے۔
5۔ صابن کی ردی : اس  کا ہلکا محلول گوشت خور مچھلےوں کو مارنے کے لےے استعمال 
کےا جا 
سکتا ہے۔
7۔ سڑی ہوئی پےاز ےا الو: آن کو تالاب مےں ڈالنے سے ضرر رساں  مچھلےاں مر جاتی 
ہےں۔
7۔ حشرات کو مانے کے لےے 17 پونڈ کپڑے دھونے کے صابن کو گرم پانی مےں حل کرےں۔ 
اس مےں
سرسوں کا تےل خوب اچھی طرح ملا لےں۔ اب اس تےار محلول کو تالاب کی سطح پر 
چھڑک دےں۔ اس طرح 
تمام حشرات سانس نہ لے سکنے کی وجہ سے مرجاتے ہےں۔ اےک دن بعد تالاب کی سطح 
کا پانی نکال دےں
خےال رہے کےہ ےہ عمل مچھلےاں پالنے سے پہلے کر لےا جاتا ہے۔
 
                                 (54) 16</p>

<p>8۔ اگر تالاب کے نقصان دہ حےوانات ان طرےقوں سے مکمل طور پر ختم نہ ہو سکےں تو 
تالاب کا پانی نکال کر 
اس کو خشک کر لےا جاتا ہے۔ اس کی دےواروں اور تہ پر چونے کےی پتلی تہ بچھا کر 
اسے کچھ دنوں کے لےے
چھوڑ دےا جاتا ہے۔ اس عمل سے تالاب کے تمام  جانور ختم ہو جاتے اور تالاب مچھلاں 
پالنے کے لےے نہاےت
موزوں ہو جاتا ہے۔</p>

<p>04۔9۔ اختصارےہ</p>

<p>	تازہ پانی کے ذخائر مےں مختلف قسم کے حےوانات پائے جاتے ہےں ہےں جنھےں پےرا 
کےے سےلے، مقےم حےوانات اور 
تہ  نشےن حےوانت مےں شناخت کےا جا سکتا ہے۔ پےرا کےے پالوں مچھلےوں کے لےے سود 
مند ہوت ےہےں اور ان پر 
تالاب ک غذائےت اور زرخےزی منحصر ہوتی ہے۔ دوسرے حےونات عموماََ نقصان دہ ہوتے 
ہےں اور ان سے 
مچھلےوں کی حفاظت کی جاتی ہے۔ بہت سے کےمےائی مرکبات ان کے تدارک اور انضباط 
کے لےے استعمال کےے 
جاتے ہےں۔
 </p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p>               0 
</p></body></text></cesDoc>